\chapter{Resümee}
	In dem letzten Kapitel dieser Bachelorarbeit wird die bearbeitete Problemstellung noch einmal kurz zusammengefasst. Dabei werden nur die wichtigsten Punkte aufgezeigt. Darauf folgt ein Fazit der Arbeit. Letztendlich wird ein Ausblick geliefert. Es werden Möglichkeiten gezeigt wie sich aufbauend auf dieser Arbeit mit dem Thema der automatisierten Qualitätsprüfung von Anforderungen beschäftigt werden kann.
	
	\section{Zusammenfassung und Fazit}
	\label{zusammenfassung} 
	Die Anforderungsanalyse ist ein wichtiges Teilgebiet bei der Entstehung eines Systems. Umso wichtiger ist es, dass Anforderungen einer hohen Qualität entsprechen und diese nicht zu komplex beschrieben werden oder gar widersprüchlich sind. Diese werden bis dato manuell auf ihre Qualität geprüft. Dieses Vorgehen ist zeitaufwendig und unterliegt menschlichen Fehleinschätzungen.\\
	Das Ziel dieser Bachelorarbeit ist die Analyse von gewählten Algorithmen aus dem Bereich des Textmining und ihre Bewertung. Diese könnten je nach geleisteter Performance, für eine automatisierte Qualitätsprüfung von natürlichsprachigen Anforderungen genutzt werden. Auf Basis von \cite{WFH11} wurden sechs Algorithmen gewählt, die betrachtet worden sind. Es handelt sich dabei um den OneR, Na\"{i}ve Bayes, C4.5, RIPPER, IBk und den Simple Logistic. Der OneR stellt den Baseline-Algorithmus dar. Dieser ist für eine untere Grenze der Performance notwendig. Der Simple Logistic bildet ein Ensemble und ist somit ein Zusammenschluss von mehreren Algorithmen. Dieser wurde gewählt um ein Vergleich zwischen eigenständigen Algorithmen und Ensembles ziehen zu können.\\
	Für die Versuche wurden von der Firma IT-Designers GmbH reale Anforderungen aus der Praxis zur Verfügung gestellt. Diese mussten manuell klassifiziert werden, damit ein supervised Learning möglich ist. Alle Attribute für die Anforderungen wurden aus eigens erstellen Features generiert. Zur Bewertung der Algorithmen wurde die PR-Methode (F-Measure) und die ROC-Methode (ROC-AUC) verwendet. Dabei schnitt der Simple Logistic, von allen Algorithmen am besten ab. Dieser verzeichnete sowohl mit dem F-Measure als auch mit der ROC-AUC die besten Ergebnisse. Das zeigt, dass Ensembles, für die Qualitätsanalyse von Anforderungen, bevorzugt werden können.\\
	Die Ergebnisse und Erkenntnisse dieser Bachelorarbeit zeigen, dass es sinnvoll ist, eine automatisierte Qualitätsprüfung von Anforderungen einzuführen. Das rechtzeitige Erkennen von qualitativ schlechten Anforderungen würde somit viel Zeit und Geld bei der Entstehung eines Systems, einsparen.\\
	Des Weiteren wurde im Laufe des Projekts erkannt, dass tatsächlich Bedarf an einer Qualitätsanalyse der Anforderungen vorliegt. Die meisten der zur Verfügung gestellten Anforderungen waren qualitativ minderwertig. Es war ein ungefähres Verhältnis von $1:10$, qualitativ gut zu qualitativ schlecht, zu verzeichnen. Aus diesem Grund musste ein künstliches Gleichgewicht für das Trainieren des Lerners erstellt werden.
		
	\section{Ausblick}
	\label{ausblick}
	Da der Simple Logistic als Ensemble am geeignetsten für die Problemstellung dieser Bachelorarbeit zu sein scheint, sollte  er mit weiteren Ensembles verglichen werden. Die Entwicklung eines neuen Ensembles, welcher auf die Qualitätsprüfung von natürlichsprachigen Anforderungen ausgelegt ist, könnte eine weitere Möglichkeit sein.\\
	Die Tatsache, dass nur ein Bruchteil der existierenden Algorithmen betrachtet wurden, lässt weitere Analysen von eigenständigen Algorithmen zu.\\
	Des Weiteren wäre es sinnvoll, wenn mehr Daten für Experimente zu Verfügung stehen würden. Auf Grund der manuellen Vorklassifikation, resultierte eine begrenzte Anzahl an Daten. Da für das Trainieren eines Lerners möglichst viele Daten zu bevorzugen sind, würden mit steigender Anzahl, sicher bessere Ergebnisse erreichbar sein.\\
	Bedarf für Optimierung besteht sicherlich auch in der Erstellung von Attributen. Da viele von ihnen auf linguistischen Eigenschaften beruhen, wäre ein speziell für die Qualitätsprüfung erstellter Parser sinnvoll.\\
	Weiterführend kann zusätzlich ein Korpus zur Erstellung von Features verwendet werden. Damit könnte auf inhaltliche und nicht nur auf syntaktische Merkmale eingegangen werden.\\
	Diese Arbeit ist nur auf den binären Klassifiaktionsfall eingegangen. Würde das Problem der Qualitätsanalyse von Anforderungen auf ein multiples Klassifikationsproblem erweitert werden, könnten mehrere Fälle für eine qualitativ schlechte Anforderung definiert werden. Je nach Defizit der betreffenden Anforderung, wären somit direkte Lösungsvorschläge möglich.\\
	Es bleibt zu hoffen, dass dieses Forschungsgebiet in Zukunft mehr Aufmerksamkeit bekommt, da es hohe praktische Relevanz mit sich bringt. Damit würden Probleme in der Systementwicklung, welche durch qualitativ minderwertige Anforderungen entstehen, der Vergangenheit angehören.